<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>独立创造 on Fat Blog</title>
    <link>https://tingfei.space/tags/%E7%8B%AC%E7%AB%8B%E5%88%9B%E9%80%A0/</link>
    <description>Recent content in 独立创造 on Fat Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 31 Jul 2023 19:54:37 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://tingfei.space/tags/%E7%8B%AC%E7%AB%8B%E5%88%9B%E9%80%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>世界上又多了一个独立创造者</title>
      <link>https://tingfei.space/posts/indie_hacker/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jul 2023 19:54:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tingfei.space/posts/indie_hacker/</guid>
      <description>我小学时期最喜欢看的两本书，一本是青少年百科全书，另外一本是鲁滨逊漂流记，现在回想这两本书可能奠定了我的思维模式乃至人生路径，如果要我说一个我唯一的优点的话，那就是永远充满好奇，这是我选择成为一个独立创造者最本质的原因。
和独立创造者相近的词汇有很多：独立开发者（Indie Hacker）、独立企业家（Solopreneur）、超级个体、一人公司等等。我最喜欢的还是独立创造者，因为这很好的提炼了我真正想做的事情：以独立的方式将想法转化为产品，进而创造性地解决问题。
为什么要折腾，不找个班上呢？ 我充沛的好奇心使我在整个成长历程中几乎不偏科，但坏处是我没什么专精的东西，这其实在职场其实不怎么友好，因为社会流水线分工导致公司更需要螺丝钉。但 AI 时代很利于像我这种好奇心非常强的人的，因为不需要特别专精某一个方面，只需要有初级的了解，AI 就会帮我补足到 70 分以上。三四年前我就一直想尝试独立创造，期间毕业了，工作过也创过业，现在 AI 给了我更多信心，使我坚定地迈出这一步。
独立创造者能够帮助我实现最大限度的自由。自由是这个时代最奢侈的东西，自由不是虚无缥缈的东西，而是会实实在在地影响生活。我可以自由地选择工作的时间和地点，而不需要挤在大城市，也不需要感受上下班和节假日的高峰；我只需专注高创造性的事情，而不用去写日报、周报、汇报； 我可以选择和什么样的人来往，而不需要把宝贵的精力浪费在破冰、团建、处关系； 最最重要的是，我可以最大限度地发挥自己的综合能力和创造力，而不是把棱角磨平，成为“伟大”拼图中的一块。
那为什么不直接创业呢？ 其实独立创造就是一种创业的方式，可以称为极简主义创业。我厌倦了宏大空洞的创业，风险投资想要的不是 50% 这样的回报，因为如果是这样的话，他们可以去投餐厅酒店，他们想要的是十倍百倍千倍的回报，这才是风险投资的模式，要做到这点那么毫无疑问就会背上巨大的压力，需要不断前进，永无止境的增长。而我其实没有那么大的野心，对于物质的欲望也没那么强，更不习惯把压力再传递给别人，能够自由地创造一些有价值的东西，并能以此为生就已经很好了。
在拥挤的城市道路里面，一辆电驴其实会比很多汽车开的更快，更容易到达某些特定的终点，而且说不定在随意地乱逛中就闯入一片新天地。
一种新的选择 近些年仿佛大家的选择越来越少了：卷在大厂、考公考编、摸鱼躺平，好像说来说去就这么些。我想探索一些更新的东西，在 AI 时代，独立创造对于很多人是非常有意义的。可预见地在不远的未来，一部分人会因为 AI 失业离开公司，而另一部分人会因为 AI 的赋能不依赖公司也能实现自洽。个体越来越多这是必然的趋势，独立创造会成为越来越多人的选择。
如果每个人都能发挥出自己的综合能力，从而无拘无束更自由地生活，这难道不是一种很美好的人生道路吗？所以我认为探索独立创造是非常有意义和价值的。
一年之后，再回头看看 虽然理论上我对自己有信心，但我还需要踩很多坑才能知道这件事情到底适不适合我，因此我给自己设定为期一年的实验期，一年内我会按照我的方式来进行创造，无论结果如何我都至少会坚持一年。
Work Hard, Play Hard 这一年我会严格践行 369 工作制，即高强度工作三周然后休息一周。工作周我就务实专注在产品上，休息周我就好好休息，找朋友玩，主打一个发散思维。因为本质我做的不是短期的职业规划，而是类似于一种人生的终极规划，这是长跑中的长跑，所以保持绵长而均匀的呼吸是很重要的。
Ship Fast, Ship More 按照我的 routine, 理想情况下我希望每个工作周都能发布一个新产品，这要求还是挺高的，但是最少我每三个工作周也就是每个月至少发布一款应用，直至有比较好的数据反馈。Ship Fast, Ship More 这几乎是我从其他独立创造者学到的最重要的一条经验了。
Don’t Panic 这是我用了好多年的微信签名，科幻迷应该懂这句话。对于我来说，创造的过程是享受的，这一年哪怕结果不那么尽如人意，这个过程也会是一种奖励，所以无论如何我都完全不慌，也不想设定太具体的目标，尽情地在银河系漫游就好。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
