<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>数字游民 on Fat Blog</title>
    <link>https://tingfei.space/tags/%E6%95%B0%E5%AD%97%E6%B8%B8%E6%B0%91/</link>
    <description>Recent content in 数字游民 on Fat Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 04 May 2023 23:51:27 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://tingfei.space/tags/%E6%95%B0%E5%AD%97%E6%B8%B8%E6%B0%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Web3 之旅：大理——香港——清迈</title>
      <link>https://tingfei.space/posts/dali_hk_chiangmai/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2023 23:51:27 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tingfei.space/posts/dali_hk_chiangmai/</guid>
      <description>过去一个月走访了大理，香港，清迈这几个新兴的华人 Web3 枢纽，以下是一些体验和感想。（纯主观，不喜勿喷）
大理 瓦猫之夏在这里播下了种子，据朋友估算，因为瓦猫之夏而移居/再访大理的人至少有几百个，各种新兴的社区如雨后春笋。（大理+、RW 实验室、WAMOLAB、NCC&amp;hellip;）
不知道为什么每次在大理，脑子里总能冒出很多奇奇怪怪但好玩的想法，更神奇的是基本上都能找到愿意和你交流和一起玩的人，这里真的很适合发散思维
不得不再次感叹，综合气候，风景，物价，人文，社区等各方面，大理对于数字/加密游民来说都绝对是一块宝地，放到全世界都非常能打。除了一线城市能有这样的一个据点真是太棒了
香港 来香港时，定了7天内去泰国的机票用护照过境，本来是规定内的事情，却被盘问了 20 分钟才放行，好像生怕别人来香港偷什么抢什么（反观我去清迈，落地签无比顺滑，全程 5 分钟搞定）
离开香港时，为我办理值机的人粤语和英语很流利，但给我感觉好像听不懂更不会说普通话，遂只能用英语沟通。（反观我到了清迈，负责办理落地签的泰国工作人员普通话都很流利，毫无障碍）
香港数字化程度没想到是这个水平，每个出租车上都有一个小盒子放硬币用来找钱——可见一斑。
500多人民币只能在湾仔住极其狭小且毫无音可言的房间，10块钱均价的矿泉水，60元均价的简餐，总之是一个我不愿意多待的地方。
关于大会的话，我的经验就是台上讲的话我基本一个字不听，因为这不是一个适合摄入信息的地方。不过有这样一个大会，提一提大家的信心，让老朋友和“网友”能线下聚聚聊聊天还是很令人欣慰的。
最好玩的还是 SeeDAO 的年度聚会，DAO 友们从澳洲、纽约、伦敦，台北，大陆各地过来，最好玩的就是“猜猜我是谁”环节 （唐晗和ricky没有互相见过，这真的很奇妙），对比去年在大理聚会时，SeeDAO有了太多变化和成长，一个数字城邦的雏形已经可见，相信今年剩下的时间还会有很多好玩的事情发生。
清迈 4 月份的清迈很糟糕，40 度的高温和秸秆燃烧带来的空气污染，让很多移居清迈的人都跑到外地暂避，还好 12 块钱一次的巨大泳池拯救了我。
如果要一句话介绍清迈的话，我可以说这是一个更国际化的大理。城市结构和氛围都和大理有太多相似之处，甚至连朋友都是大理原装打包过来的 (:з」∠) 在此十分感谢加菲和 Sig的招待和照顾，加菲家已经是好多大理朋友到清迈的第一站了
国际化体现于路边小吃摊的大妈也能说几句英文、中文；正宗且实惠的日本菜，印度菜，墨西哥菜；5000 块钱可以在杭东区租到非常棒的美式别墅，朋友看到图片以为是在迈阿密
泰国不愧是加密游民的新手村，方便的签证，随处都能听到有中国人在说话，各种商品的标识中文往往比英文更醒目。
割裂存在于每个地方：当地人对抽烟很反感，但是大麻店却开的到处都是。朋友说泰国人也觉得泰国不自由（比如看电影前要全体起立致敬国王），所以大概这就是游民的意义吧，脱离原有的社会，马上就拥有了一种新的自由。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
