<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>科幻 on Fat Blog</title>
    <link>https://tingfei.space/tags/%E7%A7%91%E5%B9%BB/</link>
    <description>Recent content in 科幻 on Fat Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Nov 2020 17:52:52 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://tingfei.space/tags/%E7%A7%91%E5%B9%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>最近看的几本科幻</title>
      <link>https://tingfei.space/posts/some-sf/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 17:52:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tingfei.space/posts/some-sf/</guid>
      <description>最近几个月不知不觉养成了睡前看科幻的习惯，因为睡前感觉自己比较放空，读科幻的时候代入感就很强，仿佛自己真的进入了那些世界里一样。还有一个好处就是避免自己刷手机，睡前老是想刷手机，一刷手机的话就又睡不够了。
神农后裔 题材是很新颖的，古代传说中的人物会以怎样的科幻形式展开呢，一下子就吸引了我的眼球。但是具体看下来的话，涉及古代人物的篇幅主要是作为开篇伏笔，主干内容中除了借用了几个古姓之外似乎并没有太多与古代传说相关的东西。
另外有些场景，古代和现代的内容处理的不是很和谐就会给我一种诸葛亮开着兰博基尼的奇怪感觉。所以总体来说，这部小说还是有点不满足我的期望的，不过这本小说还没有完结，后续还是值得期待的。
云鲸记 小说内容就和名字一样美。巨大的云鲸流淌着淡金色的血液，凭借着反重力物质，游弋天际，栖于风中，眠于云间。
想到云鲸，我脑海中浮现出了一个场景：夕阳给一团一团的云镶上金色的边，而不远的天空依然是清澈的浅蓝色。如果那些云有生命的话，恐怕就是云鲸的样子吧。
人类向何处去 《人类向何处去》这是一封来自未来的信。以往读的科幻小说中往往人类的形体不会有太多变化，而在这本书里 18 代人类之间的差距差不多和猫咪与人类之前的差距一样大。这并不是小说，因为里面并没有具体的人物，但是可读性却非常的强，我像是在看一部纪录片一样，记录着人类一步步的进化，而进化的过程让人感到真实而恐怖。我感觉自己很难描述这本书，但是它的的确确和其他的科幻不一样，非常值得一读。
群星 《群星》可能是我最近读的科幻中最对我胃口的一部了，也可能因为它比较像三体吧，故事结构、关键概念的设计都感觉能看到三体的影子。其中构造体的设计我非常喜欢，感觉非常的有意思（题外话：构造体感觉很像编程语言的一个概念哈哈哈）。但就是我最喜欢的两个人物的结局我都不是很满意，感觉作者太宠溺女主了，看完了有种想写同人的冲动[捂脸]。
 最近比较关注的作者是阿缺，《神农后裔》和《云鲸记》都是阿缺写的。我关注他的原因是因为他在《星海旅人》后记中的一段话：
 在银河尺度的舞台上，距离和空间再度恢复了它们的庄严，是难以逾越的存在;曾被科技膨胀得忘乎所以的人类，重新成为虫子。
  要去往下一个星球，就要做好永远无法回到故乡的打算。错过了这间酒馆里遇到的人，在十亿星辰里，再碰上的概率就几乎不存在。道路不会有尽头，前方永远是未知。飞船把文明的种子带到陌生的星球，埋下去，又立刻赶往下一个目的地。你在深夜抬头，所有闪烁的群星，都是人类文明的荣光。
  而在这样的背景里，有一个人，搭载着不同的飞船，在每一颗星球留下足迹。他疲倦，但永远兴味盎然; 他渺小，但浩瀚的星云都是他的朋友; 他见过形形色色的人，但孤单的时候，只会掏出一张因老旧而掉帧的液晶照片。
  这是我心中浪漫的极致。
 我读到这段话时十分触动，因为我感觉自己有很长的一段时间的状态都像这段话里描述的人一样，孤单、疲倦但永远兴味盎然。感觉经历的过去就像是曾经游历过的星球，虽然可以看见它们在发光，但是回去似乎是很难很难了。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
