<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>DAO on Fat Blog</title>
    <link>https://tingfei.space/tags/dao/</link>
    <description>Recent content in DAO on Fat Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 05 Apr 2023 23:48:29 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://tingfei.space/tags/dao/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>DAO 是游戏</title>
      <link>https://tingfei.space/posts/dao_is_game/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Apr 2023 23:48:29 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tingfei.space/posts/dao_is_game/</guid>
      <description>本文由作者与 ChatGPT 共同完成
 关于 “DAO 是什么” 的讨论几乎贯穿了整个区块链发展史。有人认为 DAO 是新的生产组织形态将取代公司，但 DAO 的效率却一直被诟病；有人认为 DAO 是用来消费的，你可以通过 DAO 买一支 NBA 球队，管理一个博物馆，制作一部电影； 有人认为 DAO 是 Web3 社交的未来，因为行业内大多数的真实社交发生在 DAO 中。DAO 可以是太多东西，这恰恰是 DAO 的魅力。
DAO 也可以是一种游戏。一种开放的，有无限探索可能的多人在线游戏。DAO 不应该是一个让我们感觉像在工作的地方，而应该是一个让我们在其中寻找乐趣、寻找伙伴的地方。在这里每个玩家既是游戏规则的设定者，也是游戏规则的挑战者，这是一个架空的世界。
对于 DAO 来说，游戏化意味着将趣味性、实时反馈与治理结合起来。可以让玩家在轻松愉快的环境中了解和掌握DAO的运作原理。这样一来，无论新手还是资深用户，都会更愿意投入时间和精力探索DAO生态。游戏化也可以为DAO创造更多样化的激励机制，包括虚拟奖励、成就系统等。这将进一步鼓励用户积极参与治理，并为这个架空的世界作出贡献并获得汇报和快乐，而不是延续传统公司的上班打卡状态。
但一个比较成熟的 DAO 来进行游戏化不是那么容易的事情，需要考虑的事情以及背后的工作量都不容小觑。熟悉 SeeDAO 的朋友一定知道 SeeDAO 今年的一个重要话题就是 DAO 的游戏化，刚好最近 SeeDAO 发起了 100 美元 ChatGPT 赚钱挑战赛，我也报名了，因为前几天我自己发起的24小时AI创业实验其实没过瘾，24 小时实在不够做太多事情，但这是比赛时间是一个月，所以我想利用这次机会从零到一用 AI 去设计并实现一款游戏，并且这款游戏同时也会是一个 DAO。游戏的名字我已经想好了就叫做 《DAO IS GAME》域名是 daoisga.me，接下来一个月我和会各种 AI 助手一起完成这个游戏，并以此探索 DAO 的游戏化。欢迎围观。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我为什么选择做一个 DAO 而不是一个项目？</title>
      <link>https://tingfei.space/posts/souldao/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jul 2022 23:51:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tingfei.space/posts/souldao/</guid>
      <description>今年二月底，我从上一个公司离职，此时我已经做了所谓区块链研究员一年多了，泛泛的看了很多技术和项目，但总感觉自己什么都不会，想着一定要去创造一点什么东西才有意思。
但我几乎没有大型项目搭建经验，JS 也忘得差不多了。还能怎么办，只能开始从头学起：JS、React、Next、Express、Solidity&amp;hellip; 好在 JS 加上 Solidity 就能搭建大部分的 web3 产品功能了。对于想上手 Web3 产品开发的同学，这里推荐郭宇的「Web3 DApp 最佳编程实践指南」。
四月和五月没出过门一直闷头学东西，当然我在上海，想出也出不去。我原来是个重度拖延症患者，事情能拖就一定拖着，但这两个月我没办法拖延了，因为我根本就没有 DDL，我自由地选择学习的内容、方式和时间，这个时候神奇的事情发生了，我的学习效率和开发效率都达到了一个全新的水平且毫无痛苦，在一个多月的时间里我补充了开发一个 Web3 产品所需要的基础知识。同时我也摸索出了一套更适合自由职业者的工作模式，后面会单独写一篇文章分享。
除了开发之外，这期间有两篇文章引起了我极大的兴趣，一篇是 「去中心化社会：寻找 Web3 的灵魂」, 另外一篇是超哥写的「Web3与社会资本」。看完之后我就坚定的相信 SBT 这类技术会是 Web3 的下一个浪潮，目前 web3 实际上大部分项目和用户都还是在玩金融数字游戏，但如果 SBT 能将社会信用编码到 web3 网络中，整个行业将会发生翻天覆地的变化。我对 SBT 的一些理解放在这篇文章中：「SBT 的来龙去脉」。
心里逐渐有了一些想法后，刚好看到 ETH Shanghai 黑客松 是 Web3 Social 主题，然后我用了大概三周时间做了 DAOU（谐音 DAO 友）这个项目：一个基于社交预言机和 SBT 的 DAO 声誉工具，通过社交关系交叉验证的方式将 DAO 成员在 DAO 中的行为数据转化为链上可验证数据从而构建 DAO 成员在 Web3 世界的灵魂画像。
令我惊喜的是，DAOU 最后竟然在两百多个参赛项目中拿到了并列第三名，之后参加 GR14 也获得了将近 900 人次的捐赠。我也联系了曾经学校里一起创过业的的老搭档还有在 Developer DAO 里认识的朋友，试图搭建一个团队正式推进这个项目。
同时黑客松主办方 Mask 和评委项目 KNN3 都对 DAOU 提供很多支持和帮助，也帮助对接了很多的投资机构。我们聊了将近 20 家投资机构，其中既有 Web3 圈内的投资机构也有传统领域的投资机构，甚至包括腾讯云战投这样投资机构，不知道是该高兴 web3 发展的还不错，还是该感叹 Web2 实在也没啥能赚钱的了。在熊市，机构出手也非常谨慎，整体决策流程也比较慢，但即使如此，也有几家机构和我们达成了初步的投资意向。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
