<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Internet Computer on Fat Blog</title>
    <link>https://tingfei.space/tags/internet-computer/</link>
    <description>Recent content in Internet Computer on Fat Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Jul 2021 11:36:18 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://tingfei.space/tags/internet-computer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>互联网计算机共识协议介绍</title>
      <link>https://tingfei.space/posts/icc-intro/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 11:36:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tingfei.space/posts/icc-intro/</guid>
      <description>互联网计算机共识协议（ICC）本质是一种优化版的 BFT 共识算法。本文对官方文章 Achieving Consensus on the Internet Computer 做了一些总结和梳理，旨在介绍互联网计算机（Internet Computer，简称 IC）的共识协议。
需要注意的是，互联网计算机由子网组成，每个子网相当于一条独立的区块链，节点只在子网内部参与共识，跨子网的信息不参与共识而是由 Chain Key 技术来提供验证。所以本文所讲的共识算法，仅指的是子网内部的共识算法。
概况 对什么达成共识？
互联网计算机（Internet Computer）是 Dfinity 基金会推出的自适应区块链，其智能合约（canister）可以承载传统 web 应用，因此也可以理解为一种去中心化的云服务平台（类比AWS、阿里云）。
互联网计算机由分布在世界各地数据中心中的节点组成：
 数据中心运维节点，提供底层硬件。 节点会被划分为各个子网，并在子网内完成共识，子网数量可以增加。 应用以 canister 为单元运行于子网中，canister 为 IC 的的智能合约。  共识的内容为：用户与 canister 之间的通信、canister 之间的通信以及这些通信的顺序。不同节点收到的信息的顺序可能不一样，但是处理信息的顺序必须相同。
共识目标
在不正常（恶意、掉线等情况）节点数小于总节点数的三分之一时，都能保证以下三个特性：
 安全性：在某个时刻如果两个节点认为他们对区块链达成了共识，那么他们实际上他们所看到的区块链就应该是同样的； 活跃性：区块会持续增长，系统会持续处理新增信息； 有效性：区块链中所有的区块和区块中的信息都是有效的，比如所有信息都被其发送者正确签名了；  共识组成部分
 区块构造：构造候选区块 公证：保证区块的有效性 随机数灯塔：对随机性达成共识以加速 敲定：确定共识达成的时间  下面以一个4节点的子网为例，按照共识的四个组成部分来描述子网是如何达成共识的。
一、区块构造 子网中的节点充当区块构造器，负责构造区块并通过向子网广播提议新区块。
在某个特定的区块高度，比如区块高度 30，区块构造器负责把所有可获得的有效信息打包到一个区块中，然后广播。
有效信息包括：用户与 canister 的通信、 canister 之间的通信以及这些通信的顺序。
二、公证 公证过程中，节点使用 BLS 门限签名(2f + 1)对区块进行公证，当三分之二的节点验证并签名一个区块时，这个区块就获得了公证。节点的私钥通过 DKG （分布式密钥生成）来产生。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NNS 治理系统概念总结</title>
      <link>https://tingfei.space/posts/nns_summary/</link>
      <pubDate>Tue, 18 May 2021 15:33:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tingfei.space/posts/nns_summary/</guid>
      <description>Understanding the Internet Computer’s Network Nervous System, Neurons, and ICP Utility Tokens 是官方对 互联网计算机（Internet Computer）的网络神经系统（Network Nervous System, 简称 NNS）的讲解，内容包括 NNS，神经元，ICP 代币经济。本文对其中的关键概念进行了梳理和总结。
 注意，原文主要描述了 NNS 治理系统的经济层面的设计细节，需要对互联网计算机、canister等概念有一定理解。
  概况 互联网计算机（Internet Computer）是 Dfinity 基金会推出的自适应区块链，其智能合约（canister）可以承载传统 web 应用，因此也可以理解为一种去中心化的云服务平台（类比AWS、阿里云）。
互联网计算机由网络神经系统（NNS）治理，NNS 相当于互联网计算机的大脑。
NNS 本身也是互联网计算机的子网之一，所以升级和调整不会打断互联网计算机的运行。
NNS 可以做到的事情有：升级节点以更新协议或修复漏洞、调整经济参数、添加新的子网以扩容、拆分子网、冻结恶意应用等等。
用户可以质押 ICP 代币生成神经元，从而参与到 NNS 中进行投票治理并获取投票奖励。
用户通过神经元向 NNS 发起提议，其他神经元针对提议投票（接受或者拒绝）。
每个提议都会有一个类型，比如 “#NodeAdmin” “#NetworkEconomics”，代表着不同类型的事务。
如果提议被接受，它将会立即自动化执行。
如果提议被拒绝，发起提议的神经元将会被收取一定费用，以避免过多的 “垃圾提议”。
神经元 用户可以锁定 ICP 代币生成神经元，参与投票治理并获取投票奖励。
神经元创建成功后，开始计算年龄。
随着投票活动的增加，神经元的成熟度将会随之增加。
当神经元的成熟度达到某一阈值，可以生成一个新的神经元作为奖励，新神经元中的代币数量为原神经元的代币数量乘以原神经元的成熟度。
用户需要溶解神经元才能取回对应代币，溶解所需的时间称为溶解延迟。
只有溶解延迟超过 6 个月的神经元才能参与投票治理以及发起提议。
可以向神经元转账以增加质押量，但年龄以及成熟度会按比例缩减。
溶解延迟由用户在创建神经元时设置，溶解延迟最多 8 年。
溶解过程中，用户可以随时停止溶解回到锁定状态，但神经元的年龄会重新从 0 开始计算。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
